付出後～經濟行為

付出了時間或金錢，人們總是覺得「不繼續堅持下去就會很浪費」，正如付錢進了戲院，就必須把戲看完。但事實上，這樣真的比較「划算」嗎？

行為經濟學之父Richard Thaler是2017年諾貝爾經濟學獎得獎主。沒有Thaler，就沒有研究人類行為的「行為經濟學」。行為經濟學指的是「非理性」的經濟行為——沉沒成本謬誤就是很好的例子。

又例如說，如果我們花了1000元，去享受一頓期待已久的晚餐時，才發現原來這頓飯不如想像中般美味。這個時候，一般人會因為已經花了1000元（沉沒成本），所以硬著頭皮吃完，這就是「非理性」的沉沒成本迷思。

理性角度而言，這1000元已經是不可回收的過去成本，如果選擇繼續吃，不僅花了錢，還活受罪。相反，如果果斷離場，損失的只有付出了的1000元，而沒有繼續浪費時間，沒有破壞一個晚上的好心情。因此，破除沉沒成本的謬誤，才是最聰明的做法。

捨棄網購回來卻不合身的衣服、辭職轉行、與交往多年的戀人分手…每次作決定的時候，總少不免考慮到沉沒成本。不論是投資還是生活小事，放下以往的付出和不甘心，果斷放棄才可止蝕，好好迎接新機會！

#CitysTime城市恒常 #沉沒成本 #SunkCost #行為經濟學

理性角度而言，俾左1000蚊你比啲屎我食，我實屌到你反艇

回頭是岸四個字已經足夠